**高雄市立美術館**，簡稱**高美館**，位於[高雄市](../Page/高雄市.md "wikilink")[鼓山區](../Page/鼓山區.md "wikilink")「[內惟埤文化園區](../Page/內惟埤.md "wikilink")」，為[臺灣第三座公立](../Page/臺灣.md "wikilink")[美術館](../Page/美術館.md "wikilink")，為行政法人高雄市專業文化機構下轄之專業場館，附近有[美術館住宅區與](../Page/美術館住宅區.md "wikilink")[農16重劃區](../Page/農16重劃區.md "wikilink")。

## 簡介

高美館以一棟4層樓主體建築為展覽廳，加上兒童美術館與雕塑公園，共同構成內惟埤文化園區。高美館樓主體建築依不同功能設計空間單元，分別包括展覽區的前廳、雕塑大廳、16間展覽室、2間多目的室、公共活動區、藝術研究室、演講廳、美術資源教室等，另有行政區及典藏室等空間，出入口各自獨立，易於分區管理、分時使用，是其空間的一大特色。

## 館內設施

  - 展覽室
      - 美術館內目前共設有16間展覽室，分設於1樓\~4樓
  - 多目的室
      - 美術館內設有2間多目的室，分別位於2樓與4樓。
  - 演講廳
      - 美術館內設有演講廳，位於地下一樓，可容納368個席位。
  - 藝術研究室
      - 美術館內為南台灣唯一專門收藏藝術藏書與資料的藝術研究室，目前資料、期刊、書籍總計約35,921份（冊），屬於「參考室」性質，不提供外借服務，可供各界自由閱覽與研究。
  - 美術資源教室
      - 美術館內提供團體美術教學。

### 兒童美術館

「兒童美術館」位於內惟埤文化園區北方，由原本「遊客中心」加以整修完成，包括三層樓主體建築及戶外景觀花園，是國內公立博物館中首座專為兒童所設置的美術館；不同於學校的藝術與人文教育，「兒童美術館」將整合美術館教育與兒童藝術教育領域，結合互動展示與藝術教育推廣活動，藉由主題策劃的方式，提供活潑化的教育展示設計。

## 歷史沿革

1983年，[高雄市長](../Page/高雄市長.md "wikilink")[許水德提議興建高美館](../Page/許水德.md "wikilink")；經歷過三任市長、十餘年的籌備與興建波折，高美館在1994年6月正式開館。在行政組織上，高美館原隸[高雄市政府教育局](../Page/高雄市政府教育局.md "wikilink")，在2003年1月[高雄市政府文化局成立後改隸於文化局](../Page/高雄市政府文化局.md "wikilink")。高美館現有編制工作人員47位，是台灣館員編制人數最少的公立美術館，但其展覽館舍為台灣第二大。

美術館原由[高雄市政府工務局提供](../Page/高雄市政府工務局.md "wikilink")[壽山動物園東側山坡地約兩公頃土地](../Page/壽山動物園.md "wikilink")，惟美術館為高雄藝文活動之重要樞紐，因[壽山位置偏西](../Page/壽山.md "wikilink")、腹地狹小且交通不便，又恐受水泥廠落塵與海水鹽分之侵蝕，在教育局與藝文界人士建議下地點另作考量。[蘇南成市長上任後裁決了美術館的成立](../Page/蘇南成.md "wikilink")，選定內惟埤學產用地27公頃土地興建美術館及美術公園，遂於1986年開始規劃。

1988年1月，[中華民國總統](../Page/中華民國總統.md "wikilink")[蔣經國逝世](../Page/蔣經國.md "wikilink")，市府將內惟埤美術公園改名為「經國文化園區」，美術館仍稱為「高雄市立美術館」。1988年4月27日，市府教育局指派[高雄市立社會教育館負責美術館籌備事宜](../Page/高雄市立社會教育館.md "wikilink")，5月1日正式成立高雄市立美術館籌備處，並於社教館設臨時辦公室，社教館長謝義勇兼任美術館籌備處主任。1990年3月25日（美術節）舉行奠基儀式，主體工程於1991年5月10日正式開工。1991年1月，教育部同意[國立台灣藝術教育館遷進經國園區](../Page/國立台灣藝術教育館.md "wikilink")，並參考民間團體建議，以原舊地為名，將經國園區定為「內惟埤文化園區」，而市立社教館文化活動中心和市立圖書館總館之原計劃取消\[1\]。

1994年6月12日，高美館正式開館營運。「內惟埤文化園區」(含美術館)分三期工程於2002年10月底完工，至此整個園區與美術公園建置完成。

2005年1月30日，高美館將內惟埤文化園區服務中心改置[兒童美術館](../Page/兒童美術館.md "wikilink")，以兒童為主要對象的立館宗旨，為台灣公立美術館之先驅。

2017年7月1日，由[高雄市政府文化局移交予行政法人](../Page/高雄市政府文化局.md "wikilink")[高雄市專業文化機構](../Page/高雄市專業文化機構.md "wikilink")，由行政機關轉型為專業行政法人場館，在館務運作上朝向專業化的方向，更能充分發揮典藏、研究、展覽與教育推廣之內藏能量，並扮演城市藝術文化發電機的角色。

## 歷任館長

  - 籌備處主任：

<!-- end list -->

  - 第一任：謝義勇（1988年4月27日\~1992年1月29日）
  - 第二任：黃才郎（1992年1月30日\~1994年6月11日）

<!-- end list -->

  - 美術館館長：

<!-- end list -->

  - 第一任：黃才郎（1994年6月12日\~1999年10月10日）
      - 代理. 陳雪妮（1999年10月11日\~2001年10月31日）
  - 第二任：蕭宗煌（2001年11月1日\~2004年9月29日）
  - 第三任：李俊賢（2004年9月30日\~2008年3月30日）
      - 代理. 李志剛（2008年3月31日\~2009年1月16日）
  - 第四任：謝佩霓（2009年1月17日\~2015年7月31日）
      - 代理. 簡美玲（2015年8月1日\~2016年7月27日）
  - 第五任：李玉玲(2016年7月28日\~)

## 組織規劃

  - 館長
      - 副館長
          - 研究發展部
          - 典藏部
          - 展覽部
          - 教育暨公共服務部
          - 營運管理部

[Kaohsiung_Museum_of_Fine_Arts_01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kaohsiung_Museum_of_Fine_Arts_01.jpg "fig:Kaohsiung_Museum_of_Fine_Arts_01.jpg")

## 參觀資訊

  - 開放時間
      - 本館：週二到週日：09:30～17:30。每週一、除夕及春節初一休館。特展另行公布。
      - 兒童美術館：週二到週五：09:00-12:00、13:30-14:30，週六、日：09:30-17:30。

<!-- end list -->

  - 園區設施：18間展覽室、雕塑大廳、演講廳、藝術研究室、服務台、寄物處、哺乳室、美術資源教室、兒童美術館。
  - 附設經營：文物展售部、Bigtom 新世代冰淇淋（外包）。

## 交通資訊

  - 公車

<!-- end list -->

  -
    紅25:[左營南站](../Page/左營南站.md "wikilink")-[高雄火車站](../Page/高雄火車站.md "wikilink")(同愛街口)
    紅33:[美術館](../Page/高雄市立美術館.md "wikilink")([中華藝校](../Page/中華藝校.md "wikilink"))-[鳳山商工](../Page/鳳山商工.md "wikilink")
    紅35A:[金獅湖站](../Page/金獅湖站.md "wikilink")-[捷運凹子底站](../Page/捷運凹子底站.md "wikilink")
    紅36:左營海軍軍區-[文藻外語大學](../Page/文藻外語大學.md "wikilink")
    [E05西城快線](../Page/高雄市公車西城快線.md "wikilink"):[台鐵](../Page/台鐵.md "wikilink")[新左營站](../Page/新左營站.md "wikilink")-[中山大學](../Page/國立中山大學.md "wikilink")
    8502:[高雄美術館](../Page/高雄市立美術館.md "wikilink")-[義大世界](../Page/義大世界.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 台鐵

<!-- end list -->

  -
    [縱貫線](../Page/縱貫線_\(南段\).md "wikilink"):[美術館車站](../Page/美術館車站.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 捷運

<!-- end list -->

  -
    [環狀輕軌](../Page/高雄環狀輕軌.md "wikilink"):C20
    [台鐵美術館站](../Page/美術館車站.md "wikilink") - C21A
    [美術館西站](../Page/美術館西站.md "wikilink") - C21
    [美術館東站](../Page/美術館東站.md "wikilink")

## 相關條目

  - [高雄市立美術館 阿彌陀佛碑](../Page/阿彌陀佛碑.md "wikilink")
  - [美術館車站](../Page/美術館車站.md "wikilink")：[高雄捷運及](../Page/高雄捷運.md "wikilink")[台灣鐵路管理局所屬之鐵路車站](../Page/台灣鐵路管理局.md "wikilink")。

### 其他縣市美術館

  - [臺北市立美術館](../Page/臺北市立美術館.md "wikilink")
  - [國立臺灣美術館](../Page/國立臺灣美術館.md "wikilink")
  - [新北市立美術館](../Page/新北市立美術館.md "wikilink")（籌設中）
  - [桃園市立美術館](../Page/桃園市立美術館.md "wikilink")（興建中）
  - [臺南市美術館](../Page/臺南市美術館.md "wikilink")
  - [彰化縣立美術館](../Page/彰化縣立美術館.md "wikilink")
  - [嘉義市立美術館](../Page/嘉義市立美術館.md "wikilink")（籌設中）
  - [臺東美術館](../Page/臺東美術館.md "wikilink")
  - [屏東美術館](../Page/屏東美術館.md "wikilink")
  - [台灣博物館列表](../Page/台灣博物館列表.md "wikilink")

## 外部連結

  - [高雄市立美術館](http://www.kmfa.gov.tw/)

## 參考資料

[Category:台灣美術館](../Category/台灣美術館.md "wikilink")
[美](../Category/高雄市博物館.md "wikilink")
[Category:高雄市文化](../Category/高雄市文化.md "wikilink")
[美](../Category/1994年台灣建立.md "wikilink")
[Category:鼓山區](../Category/鼓山區.md "wikilink")
[Category:高雄市專業文化機構](../Category/高雄市專業文化機構.md "wikilink")
[Category:內惟](../Category/內惟.md "wikilink")

1.  2000年6月22日因應組織再造計畫與機關整併議題，藝教館「(89)藝總字第89001227號函」建請暫緩推動遷館計畫。原計畫區域現為內惟埤文化園區一部分